\documentclass[12pt,oneside]{book}

\usepackage{ulamonog} %proyecto de grado
%\usepackage[ansinew]{inputenc} % escribir acentos
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url} %url en bibliografías

%\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{float}

%subsubsubsection as paragraph
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\usepackage{graphicx}

%tablas
\usepackage{ltxtable, tabularx, longtable} 

%codigo
\usepackage{listings}

\usepackage{color}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}

\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

%\usepackage{verbatim}%comentarios

% ***************************************************************** %
% En el siguiente comando se pueden modificar (para el archivo .pdf):
% Titulo, Autor, Palabras clave
% ***************************************************************** %

% si se va a imprimir,
% se incluye al final despues de citecolor=blue, el comando draft=true
\hypersetup{pdftitle={Desarrollo de un módulo de análisis estadístico sobre una base de datos NOSQL},
pdfauthor={Luis David Santiago González},
pdfsubject={Proyecto de Grado}, % se deja igual
pdfkeywords={Big Data, Bases de Datos, NOSQL}, pdfstartview=FitH,
bookmarks=true, citecolor=blue, draft=true}

% Si desea que no aparezca la lista de tablas o figuras descomente las siguientes lineas
\nolistoftables
\nolistoffigures

% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Titulo, Autor, Palabras clave
% ***************************************************************** %

\usepackage{natbib}

\sloppy
% *****************************************************%
%Palabras a particionar mejor dentro del texto
%
\hyphenation{en-ri-que-ci-mien-to}
%
%******************************************************%

\begin{document}

\frontmatter

% ***************************************************************** %
% Si sabe la fecha de presentación del Proyecto de Grado
% con o sin comentar
% ***************************************************************** %
\fechaentrega{Junio} % Si sabe cuando se presentó
\presentaciondia{25 de Junio} % si conoce exactamente el día
\presentacionlugar{Salón de reuniones de EISULA} % si conoce exactamente el lugar donde se presentó
% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Si sabe la fecha de presentación
% ***************************************************************** %

% ***************************************************************** %
% Si el Proyecto de Grado tiene mencion especial
% con o sin comentar
% ***************************************************************** %
%\mencionespecial{Este proyecto fue seleccionado como \textbf{mejor proyecto de grado} de la Escuela de
%Ingeniería de Sistemas, en el IC aniversario de la Facultad de Ingeniería.} % si tiene mención especial
% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Si sabe la fecha de presentación
% con o sin comentar
% ***************************************************************** %

% ***************************************************************** %
% Portada y resumen
% ***************************************************************** %
% Si desea el logo en la parte de abajo
%\logoabajo

% En caso de que el año sea diferente al actual, quite el comentario a la siguiente linea
\copyrightyear{2016}

% Al final cuando hayan presentado, sin comentar
% deberia ser el número de tesis presentada y la opción, IO por ejemplo
% Numero del proyecto
%\numproy{00IO}

% Puede cambiar el tipo de monografía, por defecto: Proyecto de Grado
%\tipomonografia{Propuesta de Proyecto de Grado}

% En caso de hacer propuesta de proyecto, quitele el comentario a la
% siguiente linea --- En este caso no aparece ni la hoja de presentacion
% ni la hoja de dedicatoria
\tipomonografia{Proyecto de Grado}
% Datos del proyecto de grado
 \title{Desarrollo de un módulo de análisis estadístico sobre una base de datos NOSQL}

 \author{Luis David Santiago González}

 \cedula{21.181.829}
 \tutor{Isabel Besembel, PhD}
 %\cotutor{Dra. Puede Haber}
 \primerjurado{Prof. Domingo Hernández}
 \segundojurado{Prof. Alejandro Mujica}
% \tercerjurado{Prof. Tercer Profesor}

% NO TOCAR si es Ingenieria de Sistemas
% \grado{Ingeniero Químico} % por defecto Ingeniero de Sistemas
% \tutorname{Asesor} % por defecto es Tutor

%\signaturepage ----- NO TOCAR

\hyphenation{vi-sua-li-za-dos}

\resumen{Este trabajo presenta las fases de estudio y desarrollo de un módulo de software, el cual apoya los procesos llevados a cabo por una plataforma de gestión de mensajería móvil y correo electrónico. Estos procesos generan grandes volúmenes de datos, que llegan a ser catalogados como \emph{Big Data} y están almacenados dentro de una base de datos NOSQL. Este módulo de software creado permite consultar y aplicar estadísticas descriptivas a los datos, para crear reportes gráficos que pueden ser generados, visualizados e interpretados por los usuarios de la plataforma según sus propias necesidades y contextos. Las estadísticas involucradas en los reportes, permiten obtener información relevante y estudiar las tendencias de los datos, apoyando a los usuarios de la plataforma en la toma de decisiones y establecimiento de enlaces efectivos a beneficio de sus objetivos comunicacionales.}

\descriptores{Bases de datos, NOSQL, \emph{Big Data}, Estadística Descriptiva}

%\cota{IXD A01.1}

% Si es control y automatizacion se comenta la siguiente linea
\opcion{Sistemas Computacionales}

% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Portada y resumen
% ***************************************************************** %

% ***************************************************************** %
% Si tiene dedicatoria
% con o sin comentar
% ***************************************************************** %
\dedicatoria{A mis hermanos, Manuel, Carlos, Laura y Luciana.\\
 A la memoria de mi amigo Jesús David.}
% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Si tiene dedicatoria
% ***************************************************************** %

\beforepreface

% ***************************************************************** %
% Agradecimientos y primer capitulo (sin numeracion)
% ***************************************************************** %
\prefacesection{Agradecimientos}

\textbf{A Dios}, por darme la oportunidad de vivir y por estar conmigo en cada paso que doy, por fortalecer mi corazón e iluminar mi mente, por haber puesto en mi camino a aquellas personas que han sido mi soporte y compañía durante todo el periodo de estudio. \textbf{A mis padres}, Yaya, Rosa y Luis, mi abuelo Luis, por quererme mucho, creer en mi y porque siempre me han apoyado, esto se lo debo a ustedes. \textbf{A mis tíos} que son como unos segundos padres, Nathalie y Carlos, este pequeño triunfo es también de ustedes. \textbf{A mis padrinos}, Imelda, Ovidio y Enrique, que siempre han estado allí presentes en todo momento, que Dios les pague por su bondad y cariño hacia mi. A mi abuela Albertina, Liliana, Yohana y demás familiares que siempre han estado en el momento indicado para apoyarme, corregirme y darme unas palabras de aliento. \textbf{A mis primos} Luis Gustavo y Alejandro, que lo considero un hermano, \textbf{a mis amigos}, David, Roger, Cecilia, Johan, Carlos, Jonathan, Oscar y Leo, por compartir los buenos y malos momentos, han hecho que el recorrido sea menos pesado. A Jenireé, por darme la alegría y ánimo necesario en los momentos más difíciles. A Roraima, la sra. Alicia y el Sr. José Espinoza, por hacerme sentir parte de su familia y ofrecerme su apoyo en éste último tramo de camino.\\

\textbf{A la Universidad de Los Andes}, especialmente a los profesores del departamento de computación, Rafael Rivas, Domingo Hernández, Gerard Páez y Demián Gutiérrez, quienes me instruyeron y son ejemplos a seguir. A la profesora Isabel Besembel por haberme iniciado en el mundo de la computación, con mi primera materia de programación y luego culminar mi formación como ingeniero, siendo la tutora de éste proyecto académico final.\\

\textbf {A mis compañeros en Ogangi}, especialmente Oscar Mogollón y José Pérez, que me ayudaron a aclarar las dudas y aportarme sus conocimientos cuando fue necesario. \textbf{Al Grupo Andino de Rescate}, por brindarme conocimientos, despertar mi lado más humano y ser parte fundamental en mi proceso de crecimiento personal. A todos aquellos familiares y amigos que no incluí en éstos párrafos, muchas gracias.\\

%En esta sección se agradece a las personas que contribuyeron a llevar a buen final este trabajo.

%%% Capitulo sin numero, antes de la pagina 1
\afterpreface

\pagestyle{fancyplain}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{\textsc{\footnotesize\thechapter\ #1}}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textsc{\footnotesize\thesection\ #1}}}
\lhead[\fancyplain{}{\textsc{\footnotesize\thepage}}]%
{\fancyplain{}{\rightmark}}
\rhead[\fancyplain{}{\leftmark}]%
{\fancyplain{}{\textsc{\footnotesize\thepage}}} \cfoot{}

\mainmatter

\input{introduccion}

\input{marcoTeorico}

\input{modeladoDeNegocio}

\input{requerimientos}

\input{arquitectura}

\input{versiones}

\input{pruebas}

\input{conclusiones}

\bibliographystyle{apalikesp}
%\bibliographystyle{apalike}
% ***************************************************************** %
% Para agregar toda la bibliografia del archivo .bib
% solo descomente el siguiente comando
% ***************************************************************** %
\nocite{*}
% ***************************************************************** %
\bibliography{tesis}



% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Cuerpo
% ***************************************************************** %

\end{document}
